\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\linespread{1.5}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%package pour u+ne indentation et des textes a?la francaise
\usepackage[french]{babel}
%package pour ajouter des images.
\usepackage{graphicx}
%package pour les symboles mathematiques
\usepackage{amssymb}
%encodage
\usepackage[T1]{fontenc}
%header/footer
\usepackage{fancyhdr}
%package pour les liens hypertext et url.
\usepackage{hyperref}
%euro
\usepackage{eurosym}
\usepackage{moresize}
\usepackage{float}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[textwidth=6in, textheight=10in, headheight=0pt, headsep=20pt]{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2.5cm, left=4cm, right=3cm}
\selectlanguage{french}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{THIS Project}
\lhead{Rapport de soutenance}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\lfoot{Info Sup}
\cfoot{Page \thepage}
\rfoot{Epita 2021}
\setlength{\headheight}{15pt}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\vspace*{1cm}
\begin{center}
\noindent\textbf{\HUGE Rapport de projet}\\
\vspace*{5pt}
{\textbf{\large T.H.I.S. (T.H.I.S. is How I Shade)}}\\
\vspace*{20pt}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{assets/logo.png}
\end{center}
\end{figure}
\vspace*{30pt}

\huge{\textbf{T.H.I.S. is a team - Epita 2021}}

{\noindent\large Patry ``Und'' Pierre-Emmanuel\\
Outhenin-Chalandre ``Mr\textunderscore{}Freezeex'' Arthur\\
Heimann ``Raphis'' Rapha\"el\\
Trem ``Dyzing'' Guillaume\\}
\vspace*{4cm}
{\Large\today}

\end{center}

\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}
\newpage
\section*{Remerciements}
Nous tenons à remercier nos ACDC qui nous ont permis d'en apprendre plus sur le C\# ainsi qu'aux conférenciers de GConfs pour leurs conf\'erences sur Unity, sur Git et sur la gestion du projet d'INFO SUP.\\\\

\renewcommand{\contentsname}{Sommaire}
\newpage
\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
Ce long projet de 6 mois a été réalisé par 4 personnes. Ce groupe de 4 membres est composé d'Arthur Outhenin-Chalandre, notre le chef de projet, de Raphaël Heimann, de Pierre-Emmanuel Patry et de Guillaume Trem. Notre groupe se nomme THIS, pour \og{} This is How I Shade  \fg{}. Nom qui a pour singularité d'être un acronyme récursif. La passion de la programmation et des jeux vidéo nous a réunis. Nous avons développé ce jeu vidéo en 3D en langage C\# avec l'outil Unity.\\\\
THIS est un jeu vidéo d'infiltration en vue subjective (aussi appelée \og{} vue à la première personne \fg{} ou bien FPS pour \og{} First Person Shooter\fg{}) dans un monde futuriste où les robots et la technologie sont le centre de la société moderne. \\
Tout au long de ce rapport, vous retrouverez toutes les informations concernant notre groupe avec la présentation des membres, le scénario, l'inspiration, l'élaboration de notre projet durant ces 6 mois ainsi que l'organisation et la répartition des tâches. Nous finirons par les conclusions personnelles de chacune personne du groupe.
\newpage

\section{Généralités}

\subsection{Le groupe}

\subsubsection{Pierre-Emmanuel ``Und'' Patry}
Ce projet va \^etre pour moi une expérience enrichissante me permettant d'obtenir de nouvelles connaissances dans un langage que j'ai d\'ecouvert cette ann\'ee. Je poss\'edais d\'ej\`a des connaissances dans plusieurs langages, la programmation \'etant une activit\'e que j'ai commenc\'ee tr\`es t\^ot notamment en java, en c et en lua pour n'en citer que quelques-uns. Mais le C\# \'etais jusque l\`a un langage que j'avais jusqu'alors \'evit\'e \`a cause de sa ressemblance au java.\\\\Ce projet va \'egalement \^etre pour moi l'occasion de m'exercer au travail en groupe, activit\'e que j'avais d\'ej\`a r\'ealis\'e en programmation, mais jamais dans un aussi gros groupe de personnes que je connaissais physiquement. Cela sera donc d'autant plus compliqu\'e \`a se coordonner et \`a travailler ensemble le plus efficacement possible.

\subsubsection{Arthur ``Mr\textunderscore{}Freezeex'' Outhenin-Chalandre}
Le projet sera pour moi l'occasion d'am\'eliorer mes connaissances en C\#. Je pourrais d'autre part apprendre \`a mieux travailler en groupe ainsi. Je devrais \'egalement m'habituer au logiciel Unity et \`a ses subtilit\'ees.\\\\
Je serai tout de m\^eme aid\'e par mes connaissances en programmation pr\'e-Epita. J'ai pus apprendre le d\'eveloppement web, il y a environ 3 ans, avec les langages PHP et Javascript. J'ai par la suite appris le Java, il y a un peux plus d'un an. Ce qui m'a permis d'apprendre les concepts de Programmation Orient\'e Object qui \'etaient jusqu'alors méconnu pour moi. Et bien entendu, j'ai eu l'occasion d'apprendre le Caml, le C\# et le Python \`a l'Epita.
\subsubsection{Rapha\"el ``Raphis'' Heimann}
Passer des maisons en TIbasic sur ma calculatrice au lyc\'ee et d'un mod (qui ne marchait pas) pour Minecraft en javascript au coll\`ege \`a un vrai jeu sera, je pense, une excellente exp\'erience puisque j'ai fini par avoir une certaine envie de faire un jeu complet et fonctionnel. \\\\
De plus, \'etant mon premier projet, je trouve que faire un jeu sera s\^urement pour moi une bon commencement pour les projets \`a venir durant les prochaines ann\'ees \`a l'EPITA ainsi que l'occasion d'apprendre un langage de programmation comme le C\#. Ce projet sera aussi l'occasion d'am\'eliorer mes capacit\'es \`a travailler en groupe.

\subsubsection{Guillaume ``Dyzing'' Trem}
Pour ma part, ce projet me permettra d'appliquer mes connaissances et de pratiquer l'autonomie en groupe. Ce projet n'est pas mon premier \'etant donn\'e que durant ma terminale ISN j'ai programm\'e un jeu 3D FPS en ligne de combat de sabres lasers. Le travail de groupe est essentiel dans la vie que ce soit \`a Epita ou dans la vie professionnelle et il est important pour moi d'apprendre cette notion. Je n'ai jamais utlis\'e Unity mais seulement Unreal Engine 4 avec son Blueprint lors de ma terminale.\\\\
 J'ai choisi un groupe dont je ne connaissais personne car j'ai suivi les conseils que l'on m'a donn\'e et afin d'avoir une attitude plus professionnelle vis \`a vis de mes coll\`egues de projet. Ayant seulement fait du JavaScript, du HTML et du CSS et depuis cette ann\'ee, du C\#, les programmes comme Unity, Blender ou bien le Latex me sont inconnus. Je me donnerai au maximum pour le groupe afin de pouvoir fi\`erement pr\'esenter notre projet. 

\newpage

\subsection{Le jeu}

\subsubsection{Le sc\'enario}
Deux voleurs s'introduisent dans l'immeuble d'une soci\'et\'e, leur but: voler une technologie puissante et secr\`ete, si secr\`ete qu'ils ne pourront la d\'ecouvrir qu'une fois celle-ci vol\'e. Mais pour pouvoir voler cette technologie, nos joueurs devront monter au dernier \'etage du bureau de la soci\'et\'e tout en esquivant les multiples d\'efenses mises en place. Chaque \'etage représente un niveau o\`u l'un des joueurs devra obtenir une carte d'acc\`es et ``hacker'' le terminal de l'ascenseur (via un mini-jeu de r\'eflexion) pour d\'ebloquer l'\'etage suivant.

\subsubsection{Le gameplay}
Le projet T.H.I.S. est un projet de jeu vid\'eo en C\#. C'est un jeu d'infiltration et d'\'enigme coop\'eratif en vue première personne dit ``FPS''. Le joueur seul, ou accompagné, devra r\'eussir \`a se frayer un chemin entre les dispositifs de surveillance afin de pouvoir acc\'eder au niveau suivant. La première personne permet d'avoir un jeu très immersif grâce aux éléments de gameplay et de level design. Or l'immersion est quelque chose que nous estimons très important dans les jeux. Le côté infiltration oblige le level design à forcer les joueurs à être très discret, prudent et à coopérer s'ils veulent terminer le jeu. Les énigmes de fin de niveaux se reflètent principalement dans les mini-jeux de fin de niveaux mais aussi par la façon dont les niveaux sont réalisés qui doivent conduire les joueurs à réfléchir sur la bonne façon de passer. Il faut donc un gameplay équilibré entre le côté infiltration et le côté énigme ce qui nous convenaient amplement pour la partie réalisation.

\subsubsection{L'inspiration}

Notre jeu se base sur différents jeux d'infiltration connus, tel que la série Metal Gear Solid (MGS) ou Hitman. Il reprend les principes du genre en les adaptant. Notre jeu c\^oté ambiance et design se rapproche plus de Mirror Edge, un jeu qui a beaucoup plus à l'équipe. Notre jeu, tout comme Mirror Edge, se passe dans une société futuriste et arbore des tons lumineux et blanc.\\\\
Puisque nous nous inspirons du design de Mirror Edge, nous avons utilisé des images de ce jeu pour différents test lors du développement. Ces images ont été progressivement retiré mais dans certaines captures d'écran montré dans ce rapport des images de Mirror Edge seront encore présent.

\subsubsection{Les logiciels utilisés}

\noindent\textbf{-- Unity 5}: Moteur de jeu;\\\\
\noindent\textbf{-- Git}: Logiciel de contr\^ole de version et de partage de code;\\\\
\noindent\textbf{-- Overleaf}: Site internet permettant l'édition du \LaTeX;\\\\
\textbf{-- UnityYAMLMerge}: Outil améliorant la compatibilité entre Git et Unity;\\\\
\textbf{-- Unity Cloud Build}: Service Unity de compilation en ligne;\\\\
\noindent\textbf{-- Visual Studio}: Éditeur pour le développement en C\#;\\\\
\noindent\textbf{-- ReSharper}: Extension à visual studio;\\\\
\noindent\textbf{-- Sublime Text 3}: Éditeur de texte;\\\\
\textbf{-- Prepros 6}: Outil pour développement web;\\\\
\noindent\textbf{-- Blender}: Logiciel de mod\'elisation et de rendu 3D;\\\\
\noindent\textbf{-- G.I.M.P}: Logiciel de retouche et de cr\'eation d'images;\\\\
\noindent\textbf{-- Audacity}: Logiciel de la manipulation de donn\'ees audio;\\\\
\textbf{-- Logic Pro X}: Logiciel de création de musique;\\\\
\textbf{-- FL Studio 12}: Logiciel de création de musique;

\newpage
\subsection{La r\'epartition des t\^aches}

\noindent Ce projet est long et nécessite une grande organisation, nous avons dû divisés le projet en plusieurs partie que voici:\\\\
\noindent\textbf{-- Gameplay}: Fonctionnement des joueurs, interactions avec l'environnement et fonctionnement du ``Stun Gun'';\\\\
\noindent\textbf{-- Son}: Musiques et bruitages;\\\\
\noindent\textbf{-- Modèles 3D}: Modélisation des robots, des caméras et des éléments de décors;\\\\
\noindent\textbf{-- Réseau}: Gestion du multijoueur;\\\\
\noindent\textbf{-- Level design}: Création des niveaux et placement des modèles 3D dans ces niveaux;\\\\
\noindent\textbf{-- IA}: Gestion de la détection des joueurs et du déplacement des robots;\\\\
\noindent\textbf{-- UI}: Création et gestion des menus et des échanges d'informations entre le joueur et le jeu;\\\\
\noindent\textbf{-- Site internet}: Création et gestion du site internet du projet;\\\\
Se trouve ci-dessous un tableau repr\'esentant la r\'epartition des t\^aches envisag\'ee pour notre projet. La répartition s'est fait facilement lors de la rédaction du cahier des charges en fonction des capacités et préférences de chacun des membres du groupe.\\\\
Il fallait que cette répartition conviennent à tous pour faciliter la réalisation du jeu en faisant en sorte que chacun a une tâche qui lui est facile à faire ou qui le motive.
\newpage

\begin{figure}[ht]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  T\^aches          & Arthur        & Guillaume   & Rapha\"el   & Pierre-Emmanuel\\
  \hline
  Gameplay 			&               &$\blacksquare$ &$\Box$         &                \\
  \hline
  Son   			&               &             &$\Box$         &$\blacksquare$    \\
  \hline
  Mod\`eles 3D      &$\Box$           &             &             &$\blacksquare$    \\
  \hline
  R\'eseau 			&$\blacksquare$   &$\Box$         &             &                \\
  \hline
  Level design		&               &$\Box$         &$\blacksquare$ &                \\
  \hline
  IA                &               &             &$\blacksquare$ &$\Box$            \\
  \hline
  UI                &$\blacksquare$   &$\Box$         &             &                \\
  \hline
  Site internet          &$\blacksquare$   &             &             &$\Box$            \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{R\'epartition des t\^aches}
$\blacksquare$ : Responsable de la t\^ache\\
$\Box$ : Participation \`a la t\^ache
\label{Répartition}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Les objectifs de soutenances}
\noindent Le tableau suivant repr\'esente l'avancement global pr\'evu pour le projet.\\ Ainsi pour la première soutenance, nous devions avoir un projet bien commencé dans sa généralité, principalement pour le réseau, l'IA et l'UI. Le but était d'avoir un début de jeu jouable.\\ Pour la seconde soutenance, nous devions avoir un jeu quasiment fini afin de n'avoir que peu de choses à modifier ou à ajouter pour la soutenance finale, comme des éléments sonores ou la dernier niveau. Le site internet est apparu à cette période.

\begin{figure}[ht]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  T\^aches        & Soutenance 1 & Soutenance 2 & Soutenance 3\\
  \hline
  Gameplay        & *            & **           & ***\\
  \hline
  Son             & *            & *            & ***\\
  \hline
  Mod\`eles 3D    & *            & ***          & ***\\
  \hline
  R\'eseau        & **           & **           & ***\\
  \hline
  Level design    & *            & **           & ***\\
  \hline
  IA              & **           & **           & ***\\
  \hline
  UI              & **           & **           & ***\\
  \hline
  Site internet   &	          	 & **           & ***\\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Objectifs de soutenances}
\indent* : T\^ache avanc\'e\\ *** : T\^ache tr\`es avanc\'e\\ **** : T\^ache finie
\end{figure}

\newpage
\section{Travail effectué}

\subsection{Le gameplay}
Le gameplay est un \'el\'ement essentiel de notre projet et l'\'equipe enti\`ere a contribu\'e \`a cette t\^ache. Lors de la r\'epartition des t\^aches, Guillaume a \'et\'e mis en charge du gameplay et Raphaël en assistant.\\\\ 
Nous nous sommes inspirés du jeu Mirror's Edge afin d'avoir une idée du jeu que nous voulions développer. Cependant, nous ne voulions pas que le jeu soit trop nerveux, car l'idée d'infiltration était primordiale pour le gameplay. Et pour cela, l'idée de mettre en place des ennemis qui, quand nous détectent, nous ramènent au début du niveau état essentiel. Grâce à cela, le jeu devient beaucoup plus calme et peut émerger de l'angoisse et de la peur de se faire repérer et de perdre la progression du joueur.\\\\
La coopération entre les 2 joueurs est l’élément essentiel afin de pouvoir finir le niveau sans trop de difficultés. En effet, deux joueurs qui ne s'allient pas ne peuvent pas réussir correctement le niveau facilement, car les étages sont remplis d'obstacles et d'ennemis. Afin de pouvoir amener de la diversité en partie seule, le joueur peut choisir entre 2 personnages. Cela peut paraître anodin, mais cette idée de laisser l'utilisateur choisir son personnage est assez importante. En effet, laisser le contrôle à l'utilisateur sur le choix des personnages lui permet de faire ressentir le sentiment qu'il est le maître du jeu et non qu'il en est esclave car, se sentir esclave d'un jeu peut donner l'impression que ce jeu est de basse qualité et perd en crédibilité.\\\\
Afin que les deux joueurs puissent subtiliser la technologie puissante et secr\`ete, les deux voleurs ont d\^u s'\'equiper d'une arme laser pouvant \'etourdir l'ennemi durant quelques instants. Cette arme que nous nommerons "Stun Gun", tire des lasers qui \'etourdissent les ennemis. Le tir est initi\'e gr\^ace \`a un raycast. Les joueurs ont un d\'elais de r\'ecup\'eration entre les tirs afin qu'ils ne puissent pas abuser de l'arme et ainsi ne pas tirer en continu. Ce raycast d\'ebute du canon de l'arme et est infini. Cependant, lorsque le raycast est en contact avec un \'elément rigide, le laser tir\'e est alors stopp\'e et d\'etruit au contact de ce corps rigide. Si ce corps rigide est un ennemi, ce dernier est alors \'etourdi et ne peut plus nous d\'etecter durant le temps d'immobilisation.\\
Il y a eu quelques problèmes avec le tir. Il y eu par exemple le tir de laser qui partait à 90 degrés de l'arme, problème que nous avions dû régler en ajustant à la main. Ou bien un autre problème comme quand le laser percutait un mur, le laser rebondissait et tout cela a été réglé.
\\\\
Mais bien-sûr, nos deux joueurs ne pourraient pas atteindre leur objectif sans se d\'eplacer. En effet, un script de mouvement a \'et\'e fait et permet au joueur de d\'efinir leurs propres touches afin de pouvoir avancer, reculer, aller \`a gauche ou \`a droite, sauter ou bien m\^eme la touche d'activation. \'Evidemment, le joueur ne pourra plus bouger s'il met le jeu en pause.\\\\
Cependant, si les joueurs veulent avoir acc\`es \`a la technologie secr\`ete, ils devront ouvrir des portes et des ascenseurs. Et pour ouvrir ces derni\`eres, les joueurs devront hacker un terminal. Ce terminal se situe dans un endroit diff\'erent en fonction de la carte et de l'\'etage. Afin de pouvoir hacker le terminal, les joueurs doivent trouver le terminal, appuyer sur leur touche d'activation en direction du terminal et rester \`a proximit\'e jusqu'\`a la fin du piratage. Une barre de chargement du hacking s'affichera sur l’interface du joueur et indique la progression du piratage. De plus, une carte d'acc\`es se situe dans un endroit de l'\'etage et permet en autre d'ouvrir des portes. Lorsque le joueur r\'ecup\`ere une carte, elle s'affiche directement sur l'interface utilisateur du joueur. Ces deux \'eléments sont indispensables pour finir le niveau.\\\\
De plus, les joueurs trouveront des boutons dans divers endroits de l'étage qui les aideront à déverrouiller certaines portes afin que les deux protagonistes puissent se déplacer tout le long de la carte. C'est Raphaël qui s'est occupé de cette partie. Lorsque l'un des joueurs appuie sur la touche d'interaction en direction d'un bouton, si le joueur est suffisamment proche pour pouvoir interagir avec le  collider de l'objet, cela va passer un booléen à true. Dans le cadre du bouton, un chronomètre s'enclenche et qui va remettre le booléen à false après quelques secondes. Pour les interrupteurs, cela ne se fait que lorsque le joueur active une nouvelle fois l'objet. Le script des portes va, à chaque mise a jour, récupérer ce booléen et tester son état et celui de la porte, pour voir si la porte doit s'ouvrir, se fermer ou rester dans l'état actuel. Il n'y a pas eu de gros problèmes pour cette partie hormis un problème pour l'activation des boutons et le déplacement de la porte lors de l'ouverture puisqu'elle ne s'ouvrait pas assez ce qui la faisait osciller entre l'état ouvert et fermer.

\newpage
\subsection{Le son}
Le son a \'et\'e g\'er\'e en deux parties, la premi\`ere concerne les sons d'ambiance tels que ceux de la marche, les tirs et bien d'autres. Cette partie \`a \'et\'e faite tout au long du d\'eveloppement du jeu, il nous \`a fallut placer diff\'erentes sources sonores sur les diff\'erents objets du jeu jouant le son appropri\'e et terminer en pla\c{c}ant des r\'ecepteurs de son sur nos joueurs. Ainsi via un syst\`eme de spatialisation du son, le joueur peut d\'eterminer d'o\`u vient tel son, cela peut lui donner des indices sur les chemins \`a prendre ou ne pas prendre et lui permet de s'adapter au terrain et de r\'eussir le niveau.\\\\
La seconde partie concerne les musiques, Pierre-Emmanuel s'est dans un premier temps charg\'e de cr\'eer diff\'erentes musiques pour notre jeu mais ces derni\`eres ne collaient pas avec le jeu, elles s’arrêtaient puis reprenaient en plein milieu des niveaux ou recommen\c{c}ait quelques secondes avant la fin d'un niveau. Cela n'allait pas, ces derni\`eres ont donc \'et\'e d\'ecoup\'ees en diff\'erentes parties afin d'\^etre bas\'ees sur un mixage \'ev\'enementiel dans le jeu.\\\\
Ce principe fonctionne sur les bases suivantes, le mixeur automatique joue dans un premier temps l'introduction de la musique lorsque le joueur rentre dans le niveaux. S'en suit ensuite une musique qui est r\'ep\'et\'ee en boucle jusqu'\`a un \'ev\'enement pr\'ecis, par exemple l'activation d'une porte ou bien la prise d'un objet, la musique passe alors sur la boucle suivante et ainsi de suite jusqu'\`a la fin du niveau appel\'ee par l'\'ev\'enement final, lorsque le joueur appui sur le bouton de l’ascenseur. Cette technique poss\`ede plusieurs avantages mais, aussi des d\'efauts. Cette technique facilite par exemple la synchronisation entre la musique et l'action dans les niveaux et permet d'adapter cette derni\`ere aux niveaux parfaitement mais, son plus gros d\'efaut est la r\'ep\'etition, si le joueur bloque \`a un endroit trop longtemps alors la boucle suivante n'est pas enclench\'ee et une boucle trop courte qui se r\'ep\`ete peut tr\`es rapidement devenir tr\`es ennuyante.\\\\
Les musiques sur le menu ont donc \'et\'e bas\'ees sur le m\^eme syst\`eme, la musique commence lorsque le menu apparait puis une boucle se r\'ep\`ete jusqu'\`a ce qu'un niveau soit lanc\'e.\\\\
Les musiques en elles m\^eme ont \'et\'e faites par Pierre-Emmanuel sur FL Studio et Logic Pro \`a partir d'instruments logiciels et effecteurs. Ces derni\`eres ont une inspiration synthwave.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{assets/FLstudio.PNG}
\caption{Aper\c{c}u de la r\'ealisation des musiques.}
\label{FLstudio}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Les modèles 3D}
Tout autant qu'un jeu en deux dimensions poss\`ede des sprites pour exister, un jeu en trois dimensions doit pouvoir afficher quelque chose et les mod\`eles 3D sont la solution que s'est av\'er\'ee la plus simple pour nous. C'est Pierre-Emmanuel qui s'est occup\'e de cette partie, cette partie \'etait importante pour avancer et elle devait avec la cr\'eation des cartes de jeu avancer suffisamment rapidement pour ne pas bloquer les autres membres dans leurs t\^aches.\\\\
Les premiers mod\`eles \`a avoir \'et\'e cr\'e\'es sont les robots, cela permettrait de travailler plus rapidement par la suite sur l'intelligence artificielle de ces derniers dans des conditions proches du jeu final. Sachant que ces derniers seraient au coeur du jeu, une grande importance a \'et\'e apport\'ee aux d\'etails sur ces derniers. Un soin particulier a \'egalement \'et\'e apport\'e sur la cr\'eation de leurs mat\'eriaux, ces derniers devaient en effet para\^itre \`a la fois mena\c{c}ant et futuriste. Ces derniers r\'epondent \'egalement \`a certaines exigences sur le code couleur impos\'e par l'\'equipe, la dominante de chaque robot doit \^etre blanche pour rappeler la couleurs des niveaux et la seconde couleur la plus pr\'esente doit \^etre en accord avec la charte sur les couleurs des niveaux de dangerosit\'e sur les robots \'etablie par le groupe en d\'ebut de projet. Le joueur doit en effet \^etre capable de d\'eterminer comment r\'eagir face au robot en un seul regard m\^eme si c'est la premi\`ere fois qu'il parcourt le niveau.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{assets/Bleu_V2_0.png}
\includegraphics[scale=0.254]{assets/Robot_bienvenue_face.png}
\includegraphics[scale=0.239]{assets/Rouge_V3_0.png}
\caption{Quelques robots respectant les couleurs.}
\label{robots}
\end{figure}
Les mod\`eles des robots ont \'et\'e fait en plusieurs parties. Chaque pi\`ece a \'et\'e faite s\'epar\'ement et le tout a ensuite \'et\'e assembl\'e en pi\`eces plus grosses et ainsi de suite jusqu'\`a obtenir le robot final. Nous avons eu n\'eanmoins quelques probl\`emes lors de l'exportation des mod\`eles vers Unity au niveau des mat\'eriaux, nous avions au d\'epart des mat\'eriaux particuliers avec notamment certaines surfaces l\'eg\`erement r\'efl\'echissantes ou bien lumineuses. Ces derni\`eres ont d\^u \^etre remplac\'ees par des mat\'eriaux mat et moins jolis, car Unity changeait totalement la couleur de ces derniers, les transformant en couleur orange. Avant de trouver cette solution nous avons d'abord cru que c'\'etais li\'e a un probl\`eme d'architecture de notre projet et qu'il y avait notamment \'ecrasement des mat\'eriaux d\'ej\`a pr\'esents. Ce probl\`eme ne f\^ut pas seul puisque nous avons \'egalement du palier \`a diff\'erents soucis de performances li\'es au mod\`eles 3D ainsi qu'a des soucis de lissage du maillage qui ne se faisait pas correctement.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.17]{assets/newton.png}
\includegraphics[scale=0.22]{assets/camera.png}
\includegraphics[scale=0.2]{assets/pistol.png}
\caption{Quelques autres objets r\'ealis\'es pour les niveaux.}
\label{robots}
\end{figure}
Une autre partie concernant les mod\`eles 3D fut les animations. En effet pour donner une meilleure impression de mouvement entre les joueurs et donner plus de dynamisme au jeu nous avons choisi d'animer certaines parties du jeu comme par exemple les portes de l’ascenseur, les joueurs ainsi que les boutons. Comme cette partie concernait elle aussi les mod\`eles 3D, c'est l\`a encore Pierre-Emmanuel qui s'en est occup\'e.\\
Les animations sont produites dans un premier temps s\'epar\'ement sous forme de courts clips de moins de 200 positions. Ces clips sont produits \`a partir des mod\`eles 3D fait pr\'ec\'edemment. Dans un premier temps sur ces mod\`eles doivent \^etre d\'efinis les articulations ainsi que le squelette.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{assets/skeleton.png}
\caption{Squelette des personnages anim\'es.}
\label{3Dskeleton}
\end{figure}
Il devient ensuite possible de bouger facilement chacune des parties du mod\`ele de mani\`ere r\'ealiste. Il faut ensuite bouger chacune des articulations que l'on a cr\'ee de fa\c{c}on \`a obtenir la pose d\'esir\'ee, on peut ensuite enregistrer cette pose \`a un moment pr\'ecis du clip. Il faut ensuite recommencer avec une autre pose \`a un autre moment du clip, les logiciels se chargeant dans la plupart des cas de g\'en\'erer les poses interm\'ediaires pour passer de l'une \`a l'autre. L'une des r\`egle principale \'etant que plus l'on fait de pose soit m\^eme et plus notre animation sera r\'ealiste, le logiciel ne peut g\'en\'erer des poses interm\'ediaires pour un personnage que par le chemin le plus court, c'est au cr\'eateur de pr\'eciser les \'eventuels d\'etours. Ainsi pour un simple mouvement en ligne droite il faut au minimum deux poses, pour un aller retour comme sur les boutons il en faut trois et cela peut monter bien plus haut suivant la complexit\'e des mouvements mise en jeu.\\
L'\'etape suivante consiste \`a lier ces animations ensemble via des liens logiques. Ainsi lorsque la vitesse du joueur est \'elev\'ee l'animation de course est enclench\'ee, lorsqu'elle est faible c'est l'animation de marche qui prend le relais et lorsque ce dernier est arr\^et\'e alors c'est l'animation d'arr\^et qui est utilis\'ee. Tout ce syst\`eme de gestion des animations est r\'egi par un ensemble de conditions qui observent l'\'etat de l'objet ayant besoin d'\^etre anim\'e. Nous avons utilis\'e bien plus d'animation que cela pour avoir un meilleur rendu et avons eu par cons\'equent beaucoup plus de lien entre les animations puisque le joueur peut passer de la plupart des \'etats aux autres. De plus, les diff\'erentes transitions entre les animations ont d\^u \^etre retravaill\'ees pour plus de dynamisme et de fid\'elit\'e de fa\c{c}on \`a avoir un rendu coh\'erent et des animations qui s'encha\^inent parfaitement, pour cela Unity poss\`ede un outil int\'egr\'e permettant de cr\'eer des transitions entre animations en g\'en\'erant des poses suppl\'ementaires \`a mi-chemin entre les deux animations, la g\'en\'eration de ces poses peut \^etre contr\^ol\'ee via un mixeur d'animation et une ligne de temps.

\newpage
\subsection{Le r\'eseau}
Nous avons accordé une grande importance au multijoueur et ce dès la première soutenance. En effet, Arthur, le responsable du réseau a consacré le début du projet à monter un réseau stable et fonctionnel à deux joueurs.\\\\
Nous avons choisi la solution réseau directement intégré à Unity s'appelant UNET. En effet, nous voulions laisser la possibilité au joueur d'héberger sa propre partie pour qu'un inconnu ou bien un de ses amis puisse jouer avec lui. UNET est le système le plus adapté à cette situation puisque les autres solutions existantes cible plut\^ot des serveurs dédiés.\\\\
Arthur à d'abord commencé par établir les premières connexions entre le client et le serveur via le menu multijoueur. Depuis ce menu, nous pouvons créer une partie et l'héberger sur son pc tout en lui donnant un nom afin qu'elle soit reconnaissable et un éventuel mot de passe pour empêcher un inconnu de rejoindre sa partie. Pour rendre fonctionnel ce menu nous avons adopté le modèle classique proposé dans la documentation d'Unity. C'est-à-dire que lorsque nous hébergeons la partie, nous envoyons des informations telles que le niveau sur lequel nous jouons, le nom de la partie et l'éventuel mot de passe, aux serveurs de matchmaking d'Unity. Ensuite nous pouvons charger le niveau et atteindre la connexion d'un autre joueur. Les informations précédemment fournies aux serveurs de matchmaking d'Unity, permet à un autre joueur ``client'' de pouvoir obtenir ces informations via une requ\^ete. Ainsi, nous pouvons afficher les différentes parties sur le menu et permettre au joueur d'en rejoindre une.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{assets/multiDiagram.png}
\caption{Diagramme du matchmaking}
\label{multiDiagram}
\end{figure}
Dans un second temps, il a fallu ajouté un GameObject avec un composant propre au système UNET, c'est-à-dire le ``NetworkManager''. Ce composant est le noyau du système réseau UNET, c'est lui qui va permettre de connecter les joueurs entre eux et faire le lien avec le menu, c'est lui qui va charger la scène du menu et du niveau.\\\\
Arthur s'est très vite rendu compte qu'il devait ajouter des fonctionnalités au ``NetworkManager'' de base de UNET, en effet, nous avons plusieurs niveaux et deux modèles de joueurs. Il a donc rajouté de nouvelles fonctionnalités en créant une nouvelle classe héritant du ``NetworkManager'' doté de nouvelles fonctions permettant de pouvoir définir le niveau à charger et de mettre en place le bon modèle de joueur.\\\\
Une fois, les bases du multijoueurs fonctionnelles, il a fallu faire en sorte que les deux joueurs, le client et l'h\^ote, voient la m\^eme chose au m\^eme moment, c'est-à-dire qu'ils soient synchronisés entre eux. Cela passe d'abord par la synchronisation des mouvements du joueur. Pour ce faire, Arthur a tout d'abord restreint le contrôle du mouvement au joueur local puis il a utilisé un composant, le ``NetworkTransform''. Le ``NetworkTransform'' envoie des paquets de données régulièrement pour rafraîchir la position et la rotation du GameObject. Il utilise également un algorithme d'interpolation permettant de retirer l'effet de saccade produit par la mise à jour de la position et de la rotation. Arthur à également, appliqué le m\^eme procédé pour les GameObject contrôlés uniquement par le serveur comme les robots, les portes, etc.\\\\
Lors de la deuxième soutenance, nous avons ajouté des animations au jeu. Il a donc fallu les synchroniser sur le réseau. Pour cela, Arthur a utilisé un composant, le ``NetworkAnimator'', ce composant permet de synchroniser les variables déclenchant les animations sur le réseau. Il envoie à chaque changement de ces variables un nouveau paquet de données. Il a fallu néanmoins préciser quelles animations le ``NetworkAnimator'' devait synchroniser sur le réseau. Nous avons créé un nouveau composant permettant de synchroniser toutes les variables d'animation disponible.\\\\
Ensuite, il a fallu rendre compatible le syst\`eme de Chat et de Console au réseau. Arthur a donc créer des commandes qui ne sont exécutable qu'en locale, ce qui permettra, par exemple, de pouvoir changer des réglages via une commande. Et il a rajouté des commandes exécutables sur le serveur, pour ce faire il a utilisé plusieurs possibilités d'UNET. Notamment l'attribut ``Command'' permettant d’exécuter une fonction sur le serveur depuis un client, ce qui a permis d'exécuter la commande entrée par le joueur dans la console sur le serveur. Pour afficher la réponse du serveur dans le chat, il a utilisé l'attribut ``TargetRpc'' permettant d'appeler une fonction sur un client en particulier depuis le serveur. D'autre part, pour afficher à tous un message écrit par un joueur, il a utilisé tout d'abord un attribut ``Command'' envoyant l'information au serveur. Puis pour propager l'information à tous les joueurs, il a utilisé l'attribut ``TargetRpc'' permettant d’exécuter une fonction sur tous les clients depuis le serveur.\\\\
Pour synchroniser les balles envoyés par le pistolet du joueur. Il a fallu utiliser l'attribut ```Command''' pour que le serveur puisse gérer l’apparition de la balle. Le mouvement de la balle est ensuite entièrement contrôlé par le serveur. Nous propageons ensuite le mouvement et l'éventuel rotation la m\^eme fa\c{c}on, c'est-à-dire avec un ``NetworkTransform''.\\\\
Afin de synchroniser les boutons, Arthur a utilisé l'attribut ``Command'' afin que le serveur prenne en charge l'activation du bouton. Pour cela, il bouge la porte qui est synchronisée via un ``NetworkTransform'' et envoie l'ordre à tous les joueurs via un attribut ``ClientRpc'' pour activer l'animation du bouton.\\\\
Finalement, le réseau n'a pas posé de problème à Arthur et au reste de l'équipe. Lorsque un membre du groupe réalisait une fonctionnalité ayant besoin d'une synchronisation sur le réseau, Arthur se chargeait très vite de faire réaliser ces t\^ache.

\newpage
\subsection{L'intelligence artificiel}
L'intelligence artificiel est une part importante de notre jeu puisqu'il s'agit d'un jeu d'infiltration où les joueurs doivent éviter des robots. Nous avons opté pour une intelligence basique sans difficulté particulière lors de sa création. L'intelligence artificielle a \'et\'e s\'epar\'ee en deux parties pour ce projet, la premi\`ere r\'ealis\'ee par Rapha\"el rassemble tout ce qui est d\'etection de joueur et la seconde r\'ealis\'ee par Pierre-Emmanuel porte sur le d\'eplacement des robots.\\\\
La détection est la partie principale du jeu puisque c'est elle qui définit si les joueurs ont perdu ou non. Le fonctionnement de la détection est donc très simple: si un des joueurs est dans le champ de vision d'un robot, le niveau recommence.\\\\
Les robots possèdent une zone leur servant de champ de vision. Lorsque l'un des joueurs entre dans cette zone, cela ajoute le robot dans une liste d'objet qui ont détecter le joueur. Ensuite, ce qui a lieu à chaque frame, pour tout les éléments de la liste, un raycast est envoyé et s'il touche un objet, il va tester si l'objet est le joueur ou autre et s'il s'agit du joueur, le niveau va recommencer. Le champ de vision des robots est fabriqué à l'aide d'un cone invisible pour le joueur et traversable et d'un objet vide servant juste de point de départ pour le raycast. Ce cone possède aussi un layer servant à déterminer ce que le rayon peut toucher ou non. Enfin, lorsqu'un joueur sort du champ de vision, cela va retirer le robot de la liste.\\\\
Cette partie n'a pas été très compliqué à faire. A l'origine la détection se faisait dès qu'un joueur était dans une zone de détection mais lors de l'ajout de la ``mort'' des joueurs, on a préféré séparer la partie ``détection'' de la partie ``activation'' de la détection. Il y a juste eu quelques soucis au niveau de l'envoie du raycast et surtout pour l'utilisation du layer pour la détection. Le script ne détectait pas si le rayon touchait quelque chose ou pas mais le problème a été réglé à l'aide d'une sortie provenant du raycast.\\\\
Il fallait pour le d\'eplacement des robots un m\'ecanisme simple, adaptable facilement par Rapha\"el qui s'occupe aussi de la cr\'eation des niveaux sur chacun de ces derniers. Il fallait \'egalement que les d\'eplacements des robots soient consistants et n'emp\^eche pas directement le joueur de finir le niveau. La technique qui nous a alors sembl\'e la plus adapt\'ee fut alors celle des chemins d\'ej\`a trac\'es. Cette technique consiste pour le cr\'eateur de la carte de placer diff\'erentes balises invisible pour le joueur, de cr\'eer un lien entre ces balises en les pla\c{c}ant toutes dans un m\^eme ensemble et d'indiquer par la suite cet ensemble de balises au robot. Ce dernier va alors chercher \`a rejoindre chacune des balises une par une dans l'ordre impos\'e par le cr\'eateur du niveau. Cette technique \`a l'avantage de donner le contr\^ole total de la trajectoire du robot au cr\'eateur de la carte et de le laisser tendre des pi\`eges subtils au joueur, jouer sur les temps de parcours ou cr\'eer toute sorte d'\'el\'ement de gameplay donnant un peu plus de piment au jeu. De cette mani\`ere on \'evite tous les soucis de trajectoire et de personnage non joueur fon\c{c}ant dans des murs.\\\\
Le fonctionnement de cette technique est peu gourmand en ressources, il se base sur une simple comparaison des coordonn\'ees. Le script g\'erant les d\'eplacements du robot ne fait que comparer la position de la prochaine balise \`a' atteindre avec les siennes. Si la position \`a atteindre est sup\'erieure \`a la sienne alors il va chercher \`a bouger de mani\`ere \`a r\'eduire cet \'ecart. Une autre action incluse dans les d\'eplacements est l'orientation, si on laissait le script dans l'\'etat actuel tel qu'expliqu\'e au-dessus alors le robot regarderait toujours dans la direction vers laquelle il a \'et\'e plac\'e lors de la conception du niveau mais une simple application de la trigonom\'etrie permet de facilement palier \`a ce probl\`eme.\\
Un dernier probl\`eme s'est n\'eanmoins pr\'esent\'e \`a nous lors de la conception de ce syst\`eme. Lorsque le robot atteint la position de son but il doit passer \`a la prochaine balise sur de la liste mais comme tous les robots n'ont pas une vitesse identique alors il \'etait quasiment impossible que ces derniers tombent tous exactement sur la coordonn\'ee de leur but. Nous avons donc fait en sorte que le robot passe \`a la balise suivante non plus si ses coordonn\'ees \'etaient \'egales \`a celles de sa cible mais si ces derni\`eres \'etaient comprise entre la position de la cible ajout\'ee à la vitesse de d\'eplacement du robot entre deux mises \`a jours des donn\'ees et la position de la cible moins cette m\^eme vitesse.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/path.PNG}
\caption{Aper\c{c}u des balises (en rouge) depuis l'\'editeur de carte.}
\label{iaPath}
\end{figure}

\newpage
\subsection{L'interface utilisateur}
L'interface utilisateur à également été pour Arthur, le responsable de ce domaine, une priorité. Très t\^ot nous avons eu un menu fonctionnel pour tester le réseau du jeu. Les interfaces ont été faites en s'inspirant du design de Mirror Edge comme cela été prévu à la base du projet. Dans un soucis d'ergonomie la plupart des interfaces possèdent un bouton ``Retour'' permettant de revenir à l'interface précédente.\\\\
La première interface réalisée est le menu principal, cette interface doit \^etre esthétique puisque c'est une des premières choses que verra le joueur en lançant notre jeu. Arthur a opté pour une bande orange incliné avec des boutons dessus. On peut y retrouver le bouton ``Continuer'' qui choisit automatiquement le niveau sur lequel le joueur s'est arrêté et lui propose ensuite s'il veut jouer tout seul ou en multijoueur via une autre interface. Le bouton ``Niveaux'' redirige le joueur vers une interface lui permettant de choisir le niveau sur lequel il veut jouer pour ensuite le rediriger vers l'interface où il peut choisir s'il a envie de jouer seul ou à plusieurs. D'autres boutons, sont présents comme le bouton ``Quitter'' permettant de fermer le jeu ou bien le bouton ``Crédits'' qui redirige vers une interface présentant l'équipe et leurs r\^oles. Le bouton ``Options'' renvoie vers une interface permettant de personnaliser les touches et les paramètres du jeu.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu1.jpg}
\caption{Le menu principal}
\label{mainMenu}
\end{figure}
\newpage
L'interface multijoueur est également primordial, c'est elle qui permettra au joueur de rejoindre une partie ou d'en héberger une. Sur cette interface, nous pouvons retrouver, dans la partie gauche, le nom de la carte avec deux boutons en dessous. Le bouton ``Solo'' permet de lancer le niveau en solo et le bouton ``Changer'' permet de changer le niveau. Cette partie n'est pas réellement liée aux fonctionnalités multijoueurs mais plut\^ot dans un soucis d'ergonomie. En effet, cela permet au joueur de changer les paramètres de la partie sans avoir à retourner dans les menus précédents. Dans la partie centrale, Arthur a placé la liste des parties. Chaque partie est affiché avec un nom et un possible cadenas. La présence du cadenas signifie que la partie est privée, c'est-à-dire qu'il faut un mot de passe pour la rejoindre. Pour rejoindre une partie il suffit de double-cliquer dessus ou cliquer une fois et appuyer sur le bouton rejoindre sur la partie droite de l'écran. Si la partie nécessite un mot de passe une fen\^etre contextuelle apparaît lorsque l'on tente de rejoindre la partie. La fen\^etre contextuelle possède un champ de texte pour le mot de passe ainsi qu'un bouton pour confirmer et un bouton pour annuler la tentative de rejoindre la partie. Dans la partie droite nous retrouvons 3 boutons dont le bouton ``Rejoindre'' que nous avons déjà décrit. Parmi les 2 autres boutons nous pouvons retrouver le bouton ``Rafraichir'' permettant de rafraîchir la liste des serveurs et le bouton ``Host'' qui affiche une fen\^etre contextuelle visant à héberger une partie. Cette fen\^etre contextuelle possède 2 champs de texte: pour le nom de la partie et pour le mot de passe. Si le champ de mot de passe est laissé vide alors la partie sera publique, sinon la partie est privée est protégée par le mot de passe rentré. La fen\^etre possède également deux boutons, l'un permettant d'annuler et l'autre de confirmer les informations rentrées.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu4.jpg}
\caption{Le menu multijoueur}
\label{multiMenu}
\end{figure}
Une autre interface importante est l'interface de personnalisation des contr\^oles. L'objectif de cette interface est de lister tous les contr\^oles présent dans le jeu et de laisser la possibilité au joueur de changer chacun de ces contr\^oles afin qu'il soit à l'aise avec la prise en main du jeu. Chaque contr\^ole est affiché sur l'interface avec un titre et un bouton. Si l'on clique sur un de ces boutons, la prochaine touche appuyée sera assigné au contr\^ole associé. Cette liste de bouton n'est pas placé à la main, mais via un script. D'autre part Arthur a fait en sorte de fournir des fonctions simples à utiliser et robuste gr\^ace à un système d’énumérations et de dictionnaire. Ce qui permet notamment de récupérer les touches personnalisées du joueur. D'autre part les touches sont sauvegardées dans un fichier. Cela permet, via un chargement du fichier, de pouvoir récupérer les touches du joueur au chargement du jeu.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu8.jpg}
\caption{L'interface de personnalisation des contr\^oles}
\label{controlMenu}
\end{figure}
\newpage
De la m\^eme manière, une interface de personnalisation pour les paramètres existent. Elle suit les m\^eme principes que l'interface précédente. La liste de paramètres de l'interface est généré via script et tous les paramètres sont sauvegardés dans un fichier ce qui permet de les recharger au lancement du jeu. Néanmoins, étant donné que plusieurs types de paramètres doivent \^etre implémenté, Arthur a conçu, en plus du Dictionnaire et des énumérations, un système d'objet et d'héritage où chaque objet représente un type de paramètre différent. Il existe 4 types de paramètres : le paramètre à choix multiple représenté par une énumération dans le code, le paramètre booléen, le paramètre entier et le paramètre réel. Chacun de ces paramètres possèdent un affichage différent dans l'interface, le paramètre booléen est représenté par une case à cocher, les paramètres entier et réel sont représentés par un curseur de défilement horizontal et le paramètre à choix multiple est représenté par un menu déroulant.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu9.jpg}
\caption{L'interface de personnalisation des paramètres}
\label{paramMenu}
\end{figure}

À partir de la deuxième soutenance, Arthur a commencé à travailler sur l'interface de Chat/Console. L'objectif de cette interface est de laisser la possibilité au joueur de communiquer en multijoueur. Il peut également exécuter des commandes pour directement modifier ses paramètres et ses touches. Les commandes nous serviront également pour effectuer certaines actions plus rapidement pour mieux montrer le jeu en soutenance. Cette interface appara\^it en bas à gauche de l'écran lorsqu'un niveau est chargé. L'interface possède deux modes, le mode ouvert et le mode fermé. De base l'interface est en mode fermé et nous pouvons l'ouvrir avec la touche de Chat. Cette touche est par défaut assigné à la touche ``T'' et peux \^etre changé dans le menu de contr\^ole. Le mode fermé, permet seulement de voir les derniers messages envoyés. Les messages ne sont affichés que 5 secondes en mode fermé. Le mode ouvert permet de voir les 30 derniers messages sans limite de temps. Il permet également d'envoyer des messages et des commandes. Dans le mode ouvert nous avons la liste des messages avec une barre de défilement sur le c\^oté et plus bas un champ de texte. Si le joueur appui sur la touche ``Entré'' il peut envoyer le message ou la commande qu'il écrit actuellement. Une commande commence toujours par le caractère ``/'' suivis du nom de la commande puis d'un espace et ensuite des arguments. La commande une fois entré par le joueur est envoyé au système de gestion des commandes qui se charge de l’exécuter.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{assets/consoleOpen.png}
\includegraphics[scale=0.6]{assets/consoleClosed.png}
\caption{La console fermé et ouverte}
\label{console}
\end{figure}
Plus tard, Arthur s'est occupé du mini-jeu de réflexion. Ce mini-jeu est la dernière étape à franchir pour finir le niveau. Le mini-jeu est en 2 dimensions et de ce fait est une interface. Nous pouvons retrouver 4 anneaux sur ce mini-jeu : un anneau extérieur et 3 anneaux intérieurs. Le joueur peut tourner les anneaux intérieurs. Pour tourner ces anneaux, le joueur devra cliquer sur un de ces anneaux pour le sélectionner. L'anneau et les différents objets portés par celui-ci deviendront orange une fois sélectionner. Pour tourner l'anneau une fois celui-ci sélectionner le joueur doit appuyé sur les touches haut et bas de son clavier. Sur ces anneaux intérieurs, on peut trouver deux types d'objets : un objet chargé d'envoyer un laser s'il a un autre objet devant lui et un autre objet chargé de bloquer le passage du laser. Sur l'anneau extérieur se trouve les récepteurs. Les récepteurs ont deux états : l'état activé représenté par la couleur verte et l'état désactivé représenté par la couleur rouge. Pour qu'un récepteur soit activé, il faut qu'un laser le touche. Pour réussir le mini-jeu et ainsi finir le niveau, le joueur devra activer tous les récepteurs. Pour ce faire il devra trouver la bonne combinaison concernant la rotation des anneaux intérieurs.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{assets/minigamePattern.JPG}
\caption{Le mini-jeu du premier niveau}
\label{minigamePattern}
\end{figure}
Finalement, le travail sur l'interface utilisateur fut relativement long pour Arthur étant donné le nombre de mécaniques et d'interfaces à développer. Néanmoins, dès la première soutenance, Arthur a su effectué une avancé significative dans cette t\^ache, c'est-à-dire de réaliser la quasi-totalité des menus. Puis, en deuxième et troisième soutenance, Arthur a pu renforcer cette base via l'interface de console/chat et le mini-jeu.

\newpage
\subsection{Le site internet}
Le site internet \href{this-project.fr}{this-project.fr} est le seul moyen pour un joueur de télécharger notre jeu. À cet effet, le site se doit d'\^etre attrayant et de donner envie au visiteur de télécharger le jeu. Nous devions également avoir un site internet respectant le thème du jeu fixé initialement.\\\\
Le design du jeu étant basé sur Mirror Edge, Arthur, le responsable du site internet s'est beaucoup inspiré du site de Mirror Edge. Il n'a néanmoins pris aucun code de ce site internet. Arthur étant déjà expérimenté dans le développement web a décidé de travailler sur un site internet depuis zéro. Il a commencé par établir les technologies qu'il allait utiliser. Sans hésitation particulière, il a choisi d'utiliser en tant que langage pour le format de donné, le HTML 5. Quant au langage pour le style de la page web, il a opté pour un langage de génération de feuille de style en cascade appelé SASS. Il a utilisé plus particulièrement la version SCSS du SASS qui possède des propriétés plus familière pour lui. Il a rajouté à cela la bibliothèque Bourbon lui permettant de produire une feuille de style en cascade plus rapidement. De plus, Bourbon n’alourdit pas la feuille de style puisque le code SCSS se compile en feuille de style. Cela veut dire que le code de la bibliothèque Bourbon n'est pas télécharger par le visiteur. Arthur a d\^u choisir un langage de script afin de dynamiser le site web, il a opté pour du JavaScript associé à la bibliothèque JQuery. La bibliothèque JQuery alourdit la page du site puisqu'elle doit \^etre chargé par le navigateur. Néanmoins, Arthur a considéré que cette bibliothèque lui permettrai de développer le site plus rapidement. Arthur a également choisis d'utiliser la bibliothèque BootStrap 3 afin de rendre le site responsive plus facilement, c'est-à-dire que le site s'adapte à la résolution du visiteur.\\\\
Arthur a commencé à réaliser le site par l'en-t\^ete. Cette partie du site est composé du logo sur sa partie gauche et des liens rapides vers les différentes parties du site sur sa droite. Le lien rapide correspondant à la partie que le visiteur regarde actuellement est surligné en orange. Cette fonctionnalité a été réaliser avec le script JavaScript du site. D'autre part, l'en-t\^ete est fixé en haut de la page, c'est-à-dire qu'elle ne bouge pas m\^eme si le visiteur défile la page.\\\\
Un autre élément important du site est la page d'accueil étant donné que c'est la première chose que le visiteur va voir. Arthur a voulu mettre en valeur une image mise en plein écran au niveau de cette première page. Il a également placé un titre avec les initiales du jeu et un sous-titre avec le nom complet. En dessous de ces titres, il y a deux boutons d'accès rapide permettant de mettre en valeurs les médias et le lien de téléchargement du jeu vidéo.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.26]{assets/firstPage.jpg}
\caption{La première page}
\label{firstPage}
\end{figure}
Plus bas sur le site se trouve, la partie ``actualité'' du site ou ``news'' en anglais. Sur cette partie du site nous retrouvons plusieurs news représentés chacun par une image, un titre et une date. Lorsque le visiteur clique sur une de ces news, il est redirigé vers une page où il peut lire la news dans son intégralité. Sur cette nouvelle page le visiteur peut retrouver, en plus du reste, le nom de l'auteur de la news.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{assets/news.png}
\includegraphics[scale=0.37]{assets/newsPage.png}
\caption{Les news et la page de news}
\label{news}
\end{figure}
La prochaine partie du site a pour objectif de représenter différents médias à propos du jeu afin d'attirer le joueur pour qu'il télécharge le jeu. Cette partie est composée d'un ``slider'' faisant défiler des images du jeu régulièrement. Toutes ces images ont un bandeau noir transparent avec un titre. Ce ``slider'' possède également plusieurs fonctionnalités supplémentaires réalisé via un script JavaScript fait par Arthur. Sur les c\^oté du ``slider'' nous avons des flèches permettant d'aller à l'image suivante ou précédente. En dessous du ``slider'', nous pouvons retrouver différent ronds représentant chacun une image. Le rond remplis en orange est l'image actuellement visionné par le visiteur du site internet. Les autres rond sont cliquables et permettent au visiteur d'aller directement vers d'autres images.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.34]{assets/medias.png}
\caption{Les médias}
\label{medias}
\end{figure}
La partie suivante est la partie téléchargement. Cette section du site est relativement simple et est composé de deux rectangle contenant tout les liens demandés comme le téléchargement du jeu, ou bien ceux des différents rapports et du dossier d'exploitation.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.34]{assets/download.png}
\caption{Les téléchargements}
\label{download}
\end{figure}
En dessous nous retrouvons la présentation du groupe où chaque membre s'est présenté brièvement et à laisser son mail et éventuellement son twitter si un visiteur du site internet veux le contacter. Cette partie est relativement simple en terme de design.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/group.png}
\caption{La présentation du groupe}
\label{group}
\end{figure}
La dernière partie est le bas de page, c'est un bandeau orange indiquant le pseudonyme d'Arthur, le concepteur du site.\\\\
Le site internet a été réalisé avec rapidité et sans soucis particulier gr\^ace à la performance des différents outils et bibliothèque utilisé. Il faut noter que la version capturé sur le rapport ne possède pas encore les rendus 3D réalisé par Pierre-Emmanuel. Les images sur cette version sont ceux du site de Mirror Edge qui ont été utilisés pour de tests de visionnage lors de la conception du site internet.

\newpage
\subsection{Le level design}
Le level design étant la base d'un jeu, nous nous sommes très vite mis d'accord sur le design à approcher et après discussion nous sommes tombé d'accord sur les éléments à implémenter comme les portes, les robots et le design général des niveaux et des énigmes de fin de niveau.\\
Comme THIS est un jeu d'infiltration se passant dans un immeuble de bureau, le level design se base surtout sur l'immersion des joueurs dans les niveaux. Cette immersion se fait par la ressemblance entre les niveaux pour la taille et certaines zones, comme celle ascenseurs, puisque, dans un véritable immeuble, les étages se ressemblent plus ou moins entre eux. Ainsi la différence entre les niveaux se fait avec la répartition des salles, des robots, des portes et autres éléments de gameplay et aussi des différents modèles servant pour le décor.\\\\
Les deux premiers ont été conçu pour se ressembler fortement. Le premier étant un niveau servant de tutoriel où les joueurs peuvent découvrir les différents éléments de gameplay, le deuxième reste dans cette continuité en permettant au joueur de s'habituer à la façon de jouer. Le premier niveau représente le rez-de-chaussée de l'immeuble avec une salle de réunion, des couloirs menant à l'ascenseur avec deux robots patrouillant et deux portes. Ce niveau est conçu de manière à laisser aux joueurs la possibilité de bouger dans le niveau et de découvrir les différents éléments au fur et à mesure sans difficulté particulière. Le second niveau, représentant le premier étage de l'immeuble, possède donc une structure similaire au premier niveau avec une zone centrale avec des bureaux et des petits couloirs et de grands couloirs de chaque côté de cette zone conduisant au terminal nécessaire pour continuer le jeu.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{assets/Entree.JPG}
\caption{Le début du premier niveau}
\label{mapEntree}
\end{figure}
Le troisième niveau brise la continuité des deux premiers avec peu de couloirs et de grandes salles remplis de tables et avec plus de robots possédant des zones de patrouilles plus restreintes ce qui, une fois associées aux portes et aux caméras, force les joueurs à coopérer plus pour éviter de se faire prendre durant leur tentative de vol. Ce niveau permet aux joueurs de se faire la main sur le gameplay et sur la façon de jouer que nous avons décidé. Ce niveau essaye donc d'être plus difficile à faire que les précédents tout en gardant une certaine simplicités visuelles.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{assets/Salle.JPG}
\caption{Une salle du troisième niveau}
\label{mapSalle}
\end{figure}
Le quatrième niveau est le dernier étage qui fusionne le côté un peu simpliste du troisième niveau avec de grands espaces et le principe de zone centrale avec autour le reste du niveau. Ce niveau étant le niveau final, il est plus compliqué que les autres et nécessite une plus grande coopération de la part des joueurs car ce niveau est conçu pour les séparer dès le début. Effectivement, les joueurs doivent accéder à la zone centrale en passant par les couloirs placés tout autour de cette zone pour trouver les bons interrupteurs et boutons pour ouvrir les diverses portes, le tout en esquivant les robots et les caméras. Pour finir ce niveau et donc le jeu, les joueurs doivent ensuite repasser par les couloirs pour accéder au dernier menant à la technologie à voler.\\\\
Dans le cadre du level design, il a fallu aussi faire le design de l’énigme de fin de niveau. Ce mini-jeu ne doit pas être trop facile ni trop difficile pour imposer une certaine résistance aux joueurs sans pour autant les bloquer complètement dans le jeu. Le design a donc été fait dans cette optique pour chaque niveau. Ce mini-jeu est composé de ``bloqueurs'', d' ``envoyeurs'' et de récepteurs. Les récepteurs sont par défaut désactivés, ce qui est représenter par la couleur rouge. Pour réussir ce mini-jeu, les joueurs doivent activer tous les récepteurs, ce qui change leur couleur en vert. Les designs de ce mini-jeu ont été conçus simplement en désactivant les ``bloqueurs'', les ``envoyeurs'' et les récepteurs inutiles pour le niveau dans Unity. . Celui du premier niveau est relativement simple avec quelques ``bloqueurs'', ``envoyeurs'' et récepteurs. Le mini-jeu du second niveau est plus compliqué avec beaucoup de ``bloqueurs''. Ceux des niveaux sont similaires au premier pour la quantité de ``bloqueurs'', d'``envoyeurs'' et de récepteurs tout en ayant une disposition atteignant une complexité proche de celui du second niveau.\\\\

Raphaël a aussi dû s'occuper du placement des portes, des robots et des autres éléments de gameplay dans les niveaux. Il faut que ces objets soient bien placés pour créer de la difficulté tout en restant raisonnable. Les portes ont un fonctionnement très simple: lorsque l'un des joueurs appuie sur un bouton ou un interrupteur, cela ouvre la porte correspondante. Les robots et les caméras détectent le joueur, l'un en se déplaçant et l'autre en bougeant sur son axe. Ces éléments de gameplay sont les principaux éléments du level design puisqu'ils empêchent les joueurs de progresser simplement et d'atteindre les terminaux de fin de niveaux.\\\\
Les principales difficultés dans la création des niveaux ont été dû principalement à Unity. Effectivement, Raphaël n'ayant pas réalisé auparavant de projet comme celui-là sur Unity, il a eu un léger problème avec la différence d'échelle entre la scène et le jeu ce qui a donné, pour la première soutenance, des niveaux avec une très grande échelle. Cela avait entraîné des problèmes de ralentissement mais ce problème a été réglé pour la seconde soutenance. Ensuite, il y a aussi eu des problèmes pour les modèles 3Ds servant pour le décor pour trouver des modèles sans problème de textures. Le dernier gros problème rencontré fut la gestion des colliders des modèles 3D puisque certains de ces modèles étaient trop complexes et lorsque un joueur approchait trop de l'un de ces modèles, cela causait quelques bugs.

\newpage
\section{Conclusions personnelles}
\subsection{Pierre-Emmanuel ``Und'' Patry}
Participer \`a ce projet a \'et\'e pour moi une exp\'erience enrichissante, car elle m'a permis de me tromper, de me corriger et de d\'ecouvrir de nouvelles choses. Bien que d\'e\c{c}u par l'\'etat final de notre projet, cela m'a permis de me rendre compte sur quels points je me trompais avant de commencer ce dernier ainsi de ce qu'il nous aurait fallut pour avoir un meilleur r\'esultats sur ce genre de projets. Toutes l'exp\'erience acquise durant ces six mois me sera utile dans les ann\'ees \`a venir que ce soit pour mon cycle scolaire \`a EPITA ou bien en dehors, pour des projets professionnels \`a l'avenir. Ce projet m'a \'egalement permit de me familiariser avec certaines ressources et outils tels que Visual Studio, Git ou bien Unity qui me seront utiles dans les ann\'ees \`a venir. De plus, l'utilisation de Unity m'aura forc\'e \`a utiliser un code d\'eja existant et permit de surmonter l'un de mes plus grand d\'efaut en programmation, celui de toujours vouloir r\'einventer la roue. Cela m'a en m\^eme temps permit de me rendre compte des conventions et astuces que je ne connaissais pas utilis\'ees dans un moteur de jeu et m'a permis de m'apercevoir des diff\'erentes erreurs effectu\'ees dans des projets ant\'ec\'edent. Toutes ces nouvelles choses acquises vont me permettre de cr\'eer des bases plus solides qu'elles n'auraient p\^ut l'\^etre sans ce projet dans mes travaux futurs.\\\\
Si ce projet ne m'aura pas appris le C\# il m'aura au moins permis de m'affirmer dans ce dernier. J'ai \'egalement p\^ut acqu\'erir gr\^ace aux connaissances de mes collaborateurs diff\'erentes comp\'etences sur la maitrise de git que je n'utilisais visiblement pas \`a son plein potentiel.\\\\
L'exp\'erience acquise dans le domaine de la mod\'elisation et animation 3D me servira probablement et si cette derni\`ere ne me profitera sans doute pas directement elle me permettra au moins de pouvoir mieux accompagner et superviser des \'equipes plus larges dans le futur en c\^otoyant des \'equipes d'infographie et en pouvant comprendre au mieux leurs besoins pour de futurs projets.\\\\
Je conclurai par une vision plut\^ot positive vu le nombre de comp\'etences acquises malgr\'e un amer go\^ut de vide et d'inachev\'e \`a la fin de ce projet qui ne correspond pas \`a ma vision initiale du produit fini.
\newpage

\subsection{Arthur ``Mr\textunderscore{}Freezeex'' Outhenin-Chalandre}
Ce projet a été pour moi une expérience enrichissante tant au niveau humain que technique. J'ai pu apprendre à travailler en groupe et à \^etre organisé au sein de celui-ci. Cela est appréciable pour la suite de mon parcours au sein de l'EPITA et plus tard dans le monde professionnel. D'autre part, l'apprentissage de la conception d'un jeu vidéo sur le moteur Unity m'a permis de mieux comprendre les diff\'erentes mécaniques liés aux jeu vidéos. Ce projet a pu satisfaire ma curiosité sur les différentes pratiques utilisés lors de la conception d'un jeu vidéo.\\\\
De plus, ce projet m'a également permis d'acquérir de l'expérience dans la programmation et plus particulièrement dans le développement en C\#. Je me suis également habitué à des outils tels que Git ou Visual Studio qui sont très utilisés au sein de l'école et dans le monde professionnel.\\\\
La création du site internet \href{this-project.fr}{this-project.fr} n'a été qu'une formalité pour moi qui suis déjà relativement expérimenté dans ce domaine. Ce site étant très bien réalisé, il pourra apparaitre dans un futur portfolio afin de mettre en valeur mes compétences. Ce qui est un bon point pour ma future intégration dans le monde du travail.\\\\
De ce fait, j'ai une conclusion positive du projet. Il m'a permis d’engranger davantage de connaissances qui me seront utiles dans le futur et qui permettront de me valoriser.

\newpage
\subsection{ Rapha\"el ``Raphis'' Heimann}
Je pense que ce projet m'a été très bénéfique. J'ai beaucoup appris sur le C\# et en programmation. Cela m'a permis de redécouvrir Unity puisque je n'avais jamais utilisé ce moteur dans le cadre d'un projet. N'ayant jamais fait de travaux de groupes de cette envergure, j'ai donc pu expérimenter cette forme de travail et m'y habituer ce qui me sera très utile par la suite.\\\\
Je n'avais jamais fait de projet comme celui-ci auparavant aussi j'ai eu un peu de mal au début surtout pour l'utilisation de git. J'avais déjà utilisé un peu Unity bien que je n'aie jamais fait de vrai jeu avec, ce qui m'a permis d'avoir un outil que je connaissais un au minimum. Pour la programmation, là aussi je n'avais jamais expérimenté de projet comme celui-là. Aussi, ce projet m'a vraiment beaucoup apporté dans ce domaine. J'ai ainsi pu découvrir la partie ``conception'' d'un jeu vidéo, qui est une partie qui m'avait souvent intrigué et tenté.\\\\
Je garde une très bonne impression de ce projet qui m'a permis de découvrir avec plus de profondeur l'univers de la programmation et du travail de groupe.

\newpage
\subsection{Guillaume ``Dyzing'' Trem}
Ce travail de groupe a été instructif pour ma part. L'informatique et les jeux-vidéo sont deux mondes très importants pour moi. Et c'est pour cela que travailler en groupe pour ce projet m'a fait découvrir un nouveau monde. Ayant déjà joué au jeu Mirror's Edge, l'inspiration m'était déjà venue à l'esprit avant m\^eme le début du projet. J'avais déjà réalisé un jeu l'année dernière mais en Blueprint, ce qui ne vaut rien comparé à ce que l'on a fait cette année.\\\\ Cependant n'étant pas très bon en C\#, j'ai eu du mal a réussir les t\^aches que l'on m'avait attribué. Mais gr\^ace à ce projet, j'ai pu apprendre l'utilisation de Git et de Unity ce qui sera utile dans les années à EPITA et dans le monde professionnel ou pour des projets personnels.\\
Travailler pour ce projet m'a bien plu. Cela m'a permis de développer mes compétence en C\# malgré le fait que j'ai des difficultés  travailler en groupe. Mais cette dernière notion est très importante dans le monde professionnel et dans mes années ingénieures. Je m'efforcerai donc à m'améliorer sur ce point.\\\\
Finalement, je peux dire que je suis fier du projet et fier q'une personne comme moi ayant un niveau médiocre en programmation puisse participer à la conception de ce projet de fin d'année et le rendre comme nous le voulions.
\newpage 
\section*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}

Enfin, ce long projet de 6 mois s'achève. Ce fut une expérience enrichissante pour chaque personne du groupe. Ce travail a permis de faire de nouvelles rencontres et nous donner une appréhension du monde professionnel.\\\\
Les objectifs que nous nous avions fixés dans les cahiers des charges ont été atteints dans les délais. Et grâce à l'efficacité de travail de notre groupe, nous avons pu créer un jeu d'infiltration, un peu angoissant mais surtout amusant. Bien sûr, rien de tout cela s'est passé sans obstacles ni embûches. Mais grâce à la bonne communication au sein de notre groupe, nous avons pu surmonter ces épreuves. Ces obstacles ne sont pas à prendre négativement, car ce sont les erreurs qui nous améliorent et nous font gagner en expérience. Cette expérience acquise nous sera sûrement utile dans le monde professionnel et à l'EPITA.\\\\
Nous espérons que vous avez apprécié à découvrir notre travail de dur labeur, réalisé avec amour et passion durant ces 6 derniers mois. 
\newpage

\setcounter{page}{1}
\lhead{Annexes}
\section*{Annexes}
\subsection*{Glossaire}

\noindent\textbf{-- Unity 5}: Moteur de jeu utilisé pour T.H.I.S.;\\\\
\noindent\textbf{-- C\#}: Langage de programmation orienté objet;\\\\
\noindent\textbf{-- GameObject}: Objet pouvant \^etre attaché à des composants et placé dans l'environnement 3D d'Unity;\\\\
\noindent\textbf{-- Unreal Engine}: Moteur de jeu;\\\\
\noindent\textbf{-- Level design}: Conception des niveaux du jeu;\\\\
\noindent\textbf{-- Gameplay}: Ensemble des mécanique du jeu;\\\\
\noindent\textbf{-- UNet}: Module réseau d'Unity;\\\\
\noindent\textbf{-- UI}: (User Interface) Interface utilisateur;\\\\
\noindent\textbf{-- IA}: Intelligence artificiel;\\\\
\noindent\textbf{-- HTML 5}: Langage de format de donné;\\\\
\noindent\textbf{-- SASS}: Langage de génération de feuilles de style;\\\\
\noindent\textbf{-- SCSS}: Autre version du SASS possédant une syntaxe différente;\\\\
\noindent\textbf{-- Bootstrap 3}: Collections d'outils utile à la création du design d'un site internet ;\\\\
\noindent\textbf{-- JavaScript}: Langage de script;\\\\
\noindent\textbf{-- JQuery}: bibliothèque JavaScript;\\\\
\noindent\textbf{-- Responsive}: Un site internet est dit responsive s'il s'adapte à la résolution des visiteurs;\\\\
\noindent\textbf{-- Maillage}: Un mod\`ele 3D est constitu\'e de lignes se croisant formant un maillage, plus ce dernier est serr\'e et plus le mod\`ele est précis mais aussi lourd \`a charger;\\\\
\noindent\textbf{-- Collider}: Zone de collision d'un objet;\\\\
\noindent\textbf{-- Raycast}: Un rayon partant d'un point donné dans une direction donné sur une distance donnée et entrant dans tous les colliders rencontrés;\\\\
\noindent\textbf{-- Layer}: Propriété d'un permettant de filtrer les objets qui peuvent être affectés par d'autre chose comme les caméras ou les raycast;\\\\
\noindent\textbf{-- Frame}: Paquet d’information véhiculé au travers d’un support physique;\\\\
\noindent\textbf{-- Booléen}: Variable ne possédant que deux états: ``vrai'' (true) ou ``faux''(false);\\\\
\noindent\textbf{-- Matchmaking}: Mis en relation d'individus sur internet;\\\\
\newpage

\subsection*{Sources}

\noindent Unity, documentation Unity 3D [en ligne]. Unity Technologies SF.
[Consulté le 22/04/2017].
Disponible à l’adresse : \href{docs.unity3d.com}{docs.unity3d.com}\\\\

\noindent Git, documentation Git [en ligne], Software Freedom Conservancy. [Consulté le 20/12/2016]. 
Disponible à l’adresse: \href{git-scm.com}{git-scm.com}\\\\

\noindent Bourbon, documentation Bourbon [en ligne], thoughtbot, inc. [Consulté le 05/03/2017]. 
Disponible à l’adresse: \href{bourbon.io}{bourbon.io}\\\\

\noindent Blender, documentation Blender [en ligne], Fondation Blender [Consulté le 17/01/2017]. 
Disponible à l’adresse: \href{docs.blender.org}{docs.blender.org}\\\\

\noindent Maxon, documentation Cinema 4D [en ligne], MAXON Computer GmbH [Consulté le 24/04/2017]. 
Disponible à l’adresse: \href{help.maxon.net}{help.maxon.net}\\\\

\noindent Image-Line, documentation FL Studio [en ligne], Image-Line Software [Consulté le 22/01/2016]. 
Disponible à l’adresse: \href{www.image-line.com}{www.image-line.com}\\\\

\noindent Apple, documentation Logic Pro X [en ligne], Apple Inc. [Consulté le 09/02/2017].\\ 
Disponible à l’adresse: \href{www.support.apple.com/logic-pro}{www.support.apple.com/logic-pro}

\newpage

\listoffigures

\end{document}